%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{120}{3}[HEC 2008 B/L]
{\onehalfspacing
\everymath{\ds}

\subsubsection*{Partie 1}

\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
  \item Montrer que pour tout réel $x$, l'intégrale $\int_{1}^{+\infty} t^{x-1} \eu{-t} \D t$ est convergente.
  \item Montrer que l'intégrale $\int_{0}^{1} t^{x-1} \eu{-t} \D t$ est convergente si et seulement si le réel $x$ est strictement positif.
  \item En déduire que la fonction $\Gamma$, définie par: $\Gamma(x)=\int_{0}^{+\infty} t^{x-1} \eu{-t} \D t$, a pour domaine de définition $\R>$.
\end{enumerate}
\item Établir, pour tout réel $x$ strictement positif, l'égalité suivante : $\Gamma(x+1)=x \Gamma(x)$.
\item \begin{enumerate}
  \item  Calculer $\Gamma(1)$.
  \item Montrer que pour tout entier naturel $n$ non nul, on a : $\Gamma(n)=(n-1) !$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie 2}

\begin{enumerate}
\item Démontrer que l'intégrale $\int_{0}^{1} t^{x-1}(1-t)^{y-1} \D t$ est convergente si et seulement si les réels $x$ et $y$ sont strictement positifs.
On définit alors la fonction $B$ par : pour tout couple $(x, y)$ de $\R> \times \R>, \quad B(x, y)=\int_{0}^{1} t^{x-1}(1-t)^{y-1} \D t$.
\item Montrer, pour tout couple $(x, y)$ de réels strictement positifs, l'inégalité suivante : $B(x, y)>0$.
\item Établir, pour tout couple $(x, y)$ de réels strictement positifs, les deux égalités suivantes :
\begin{enumerate}
  \item $B(x, y)=B(y, x)$.
  \item $B(x+1, y)=\frac{x}{x+y} B(x, y)$.
\end{enumerate}
\item En déduire que pour tout entier $n$ de $\N$ et pour tout réel $x$ strictement positif, on a:
\[
B(n+1, x)=\frac{n !}{x(x+1) \ldots(x+n)}
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie 3}

On définit les deux suites $\left(u_{n}\right)_{n \geq 1}$ et $\left(v_{n}\right)_{n \geq 1}$ par :
\[
u_{n}=-\ln n+\sum_{p=1}^{n} \frac{1}{p} \text { et } v_{n}=u_{n+1}-u_{n}
\]
\begin{enumerate}
\item Écrire le développement limité à l'ordre $2$, au voisinage de $0$, de la fonction $h$ définie par :
\[
h(x)=x(1+x)^{-1}-\ln (1+x)
\]
\item En déduire un équivalent de $v_{n}$ quand $n$ tend vers $+\infty$.
\item Quelle est la nature de la série de terme général $v_{n}$ ?
\item Montrer que la suite $\left(u_{n}\right)_{n \geq 1}$ est convergente. On note $\gamma$ sa limite.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie 4}

Soit $n$ un entier de $\N*$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que pour tout réel $t$ de l'intervalle $\interff{0 n}$, on a : $\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n} \eu{t} \leq 1$.
  \item \begin{enumerate}
    \item Montrer, pour tout réel $t$ de $\interfo{0 \sqrt{n}}$, que l'on a : $\ln \left(1-\frac{t^{2}}{n}\right) \leq t+n \ln \left(1-\frac{t}{n}\right)$.
    \item En déduire, pour tout réel $t$ de l'intervalle $[0, \sqrt{n}]$, l'inégalité suivante : $1-\frac{t^{2}}{n} \leq\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n} \eu{t}$.
  \end{enumerate}
  \item Déduire des questions précédentes que, pour tout réel $t$ de l'intervalle $\interff{0 n}$, on obtient l'encadrement suivant : $\left(1-\frac{t^{2}}{n}\right) \eu{-t} \leq\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n} \leq \eu{-t}$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie 5}

\begin{enumerate}
  \item À l'aide de la partie précédente, déterminer, pour tout entier naturel $n$ non nul, un encadrement de $\int_{0}^{n}\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n} t^{x-1} \D t$
  \item Montrer que pour tout réel $x$ strictement positif, on a : $\Gamma(x)=\lim _{n \rightarrow+\infty} \int_{0}^{n}\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n} t^{x-1} \D t$.
  \item \begin{enumerate}
    \item  À l'aide d'un changement de variable, montrer l'égalité suivante :\\ $\int_{0}^{n}\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n} t^{x-1} \D t=n^{x} B(n+1, x)$.
    \item En déduire, pour tout réel $x$ strictement positif, la formule suivante :
\[
\Gamma(x)=\lim _{n \rightarrow+\infty} \frac{n ! n^{x}}{x(x+1)(x+2) \ldots(x+n)} .
\]
  \end{enumerate}
  \item On rappelle que $\gamma$ désigne la limite de la suite $\left(u_{n}\right)$ définie dans la partie 3 . Montrer alors, pour tout réel $x$ strictement positif, la formule suivante :
\[
\frac{1}{\Gamma(x)}=x \eu{\gamma x} \prod_{k=1}^{+\infty}\left[\left(1+\frac{x}{k}\right) \eu{-\frac{x}{k}}\right]
\]
où l'on a posé : $\prod_{k=1}^{+\infty}\left[\left(1+\frac{x}{k}\right) \eu{-\frac{x}{k}}\right]=\lim _{n \rightarrow+\infty} \prod_{k=1}^{n}\left[\left(1+\frac{x}{k}\right) \eu{-\frac{x}{k}}\right]$.
\end{enumerate}
\everymath{}}
\end{exoApp}

\begin{correction}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
